\chapter*{Závěr}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Závěr}

\todo[inline, color=blue!30]{TODO: shrnout co se podařilo a co ne}

\todo[inline, color=blue!30]{TODO: Nezapomenout na konci nahradit mezery za no-break space všude v~dokumentu... pomocí \textasciitilde}

% v závěru vyloženě nepsat co se mi nepodařilo, napsat to co se mi podařilo a potom tam dám sekci do závěru: Future work - co chci udělat v budoucnosti (ne co se mi nepodařilo) -> ještě nejsou integrované další části a aktivně se vyvíjí a spolu s tím jak budou aplikace vyvíjeny, tak 
% a ještě zopakovat že pokud jsem chtěla něco zjistit, tak jsem zjistila (např na prototypech jsme si ověřili, že uživatelé…), to jsou ty doporučení pro implementaci
% něco se mi podařilo líp než jsem očekávala…

Tato práce se zaměřila na návrh uživatelského rozhraní pro framework MM-cat, který je určený pro správu multi-modelových databází. Hlavním přinosem je konzistentní návrh papírového prototypu, ve kterém se testovaní uživatelé poměrně rychle zorientovali. Ověřili jsme si, že uživatelé nebyli při plnění úkolů rozptylováni nadměrným množstvím tlačítek a funkcionalit. Pohybovali se v prostředí, které jim bylo známé díky inspiraci z rozložení již existujících nástrojů.

Postupný přístup od definování cílových skupin až po tvorbu storyboardů usnadnil tvorbu papírového prototypu. Testování na papírovém návrhu přineslo výhodu v podobě omezení drobných, detailních připomínek. Naopak se uživatelé zaměřovali na obecné rozložení a sami navrhovali užitečné úpravy.

Pro budoucí práci by bylo vhodné zaměřit se na přidání ostatních funkcionalit, abychom usnadnili jejich integraci s nástrojem MM-cat. Dále také vytvořit webové rozhraní na základě navrženého papírového prototypu a stejně jako v papírovém případě ho otestovat na uživatelích.
